%!TEX root = thesis.tex

Devo ammetterlo, il percorso che mi ha portato fino a qui è stato possibile anche grazie alle persone fantastiche che direttamente o indirettamente l'hanno affrontato insieme a me. Senza di VOI tutto questo non avrebbe senso, grazie!

Prima di tutto vorrei ringraziare coloro che sono stati il mio vero sostegno e la mia vera forza, la mia famiglia. Mi avete permesso di inseguire e raggiungere questo traguardo, ma soprattutto mi avete reso quello che sono! Perciò grazie 
Mamma, Papà e Giulio (senza il quale forse non avrei passato alcuni esami di matematica!). Grazie anche a tutto il resto della famiglia: nonni, zii e cugini mi avete dimostrato affetto incondizionato, insegnandomi tanto.

Grazie Cami. Negli ultimi anni nessuno mi è stato più vicino di te. Mi hai supportato e sopportato, mi sei sempre stata vicina, ma soprattutto mi hai aiutato a crescere; hai trasformato tutto quello che mi è capitato in questi quasi cinque anni in qualcosa di migliore. Grazie a te ho capito che quando si vuole qualcosa bisogna lottare fino ad ottenerla. Grazie ancora.

Grazie al mio ``socio'' Affo, per avermi convinto ad affrontare questo ``nightmare'' insieme; sei riuscito a trasfomare questi sette mesi, che per molti rappresentano un problema, in un'esperienza migliore, ma soprattutto sei riuscito a trasmettermi la tua passione per le cose che facciamo.

Sette grazie ad Andre, da quasi 15 anni mi accompagni e mi consigli in tutto quello che faccio come un fratello, non ti sei mai tirato indietro. Sei quello che mi sento di chiamare un Vero Amico.

Vorrei poi ringraziare tutti coloro che mi sono stati amici in questi anni, nonostante queste poche righe non rendano per niente giustizia al bene che vi voglio. Grazie Benza, cioè nel senso, hai reso più verde fin dall'inizio il mio cammino universitario.\\ Grazie Mark, sono fortunato ad averti come amico fin dal liceo (e non solo per la stanza degli ospiti!).\\ Un grazie va poi ai membri del Triumvirato, Albi e Greg, con i quali ho condiviso tanto; grazie Caste e grazie Gian; grazie Franci per avermi permesso di insegnarti come si gioca a calcio. Grazie poi Tommo e Alice, Pino, Fabio, Chicco e Fede, Gigi, Teo, Sebbi, Mighe, Marti, Ruouge, Giuli, Ele, Mari, Totta. Ognuno di voi, a modo suo, è stato importante per me. Grazie di tutto Amici!!!
Sono orgoglioso di avere tutti voi nella mia vita; grazie di aver reso questi anni stupendi, so che farete lo stesso anche con quelli futuri!